# Les groupes Zotero

<div data-search-exclude markdown>
!!! info "Informations sur la page"
    *Consulter cette page dans la documentation officielle de Zotero : [Zotero Groups](https://www.zotero.org/support/groups) - dernière mise à jour de la traduction : 2024-10-05*
</div>

Les groupes Zotero fournissent un moyen puissant pour partager des collections avec une classe, travailler étroitement avec des collègues sur un projet, suivre les conversations dans votre domaine plus largement, et garder un oeil sur les sujets de travail des autres membres de votre institution ou de votre département. Il n'y a pas de limite quant au nombre de membres qui peuvent rejoindre vos groupes, et votre abonnement de stockage entier est toujours disponible pour vos bibliothèques personnelle et de groupe.

Les bibliothèques de groupe sont séparées de votre bibliothèque personnelle "Ma bibliothèque", vous pouvez donc également utiliser les groupes Zotero pour maintenir distinctes des bibliothèques dans un même profil Zotero.

## Créer des groupes

Il existe deux manières de créer des groupes avec Zotero.

1.  Choisissez l'option Fichier -> Nouvelle bibliothèque -> "Nouveau groupe..." dans Zotero

2.  Cliquez sur le lien "Create a New Group" sur la [page d'accueil des groupes sur le site zotero.org](https://www.zotero.org/groups).

## Les types de groupes

### Les groupes privés (Private Membership)

-   Les groupes privés constituent un moyen de collaborer entre membres d'un groupe sans créer une quelconque exposition publique en ligne du groupe.
-   Seuls les membres du groupe et les utilisateurs invités à rejoindre le groupe peuvent voir la page du groupe.
-   Les groupes privés sont totalement cachés des recherches de groupe. Ils ne sont pas visibles sur la page de profil publique des membres, et n'apparaîtront pas dans les résultats des moteurs de recherche.
-   Si les administrateurs activent le partage de fichiers, les membres du groupe peuvent accéder aux fichiers joints (PDF, etc.) et en partager, en plus des références.

### Les groupes publics, à participation restreinte (Public, Closed Membership)

-   Les groupes à participation restreinte sont utiles pour créer un environnement de groupe contrôlé avec une présence publique. Cela permet à un groupe de présenter publiquement son travail et ses sources, ou d'accroître le nombre de ses participants d'une manière contrôlée.
-   Tout le monde peut voir la page du groupe, mais le seul moyen de rejoindre le groupe est de recevoir ou de solliciter une invitation.
-   Si le groupe alimente une bibliothèque, les administrateurs peuvent choisir de montrer ou de cacher aux non-membres la bibliothèque.
-   Si les administrateurs activent le partage de fichiers, les membres du groupe peuvent accéder aux fichiers joints (PDF, etc.) et en partager, en plus des références.

### Les groupes publics, à participation ouverte (Public, Open Membership)

-   Les groupes publics à participation ouverte sont utiles pour les discussions et les collaborations les plus larges.
-   La page du groupes est publique, et tout le monde peut devenir membre instantanément.
-   Si le groupe alimente une bibliothèque, les administrateurs peuvent choisir de montrer ou de cacher aux non-membres la bibliothèque.
-   Il n'est pas possible de partager des fichiers joints dans les groupes publics à participation ouverte.

![Page de création d'un groupe sur le site zotero.org : les types de groupe](./images/group_types_FR.png){class="img500px"}


## Paramètres des groupes

### Paramètres du profil de groupe

Cette page vous permet de changer le nom du groupe, sa description, sa discipline académique et son type (privé/public, ouvert/restreint). Vous pouvez également ajouter une image de profil, indiquer l'URL d'une page web concernant le groupe et activer/désactiver les commentaires.

Pour transférer la propriété du groupe à un autre utilisateur, utilisez l'option "Transfer Ownership" à partir de cette page. Seul le propriétaire du groupe peut initier un transfert de propriété. Si le membre proposé accepte la propriété, il deviendra le nouveau propriétaire du groupe (et tout stockage de fichiers de groupe commencera à être décompté de son quota de stockage).

Les propriétaires de groupe peuvent également supprimer le groupe à partir de cette page.

![Les paramètres d'un groupe : paramétrage du profil d'un groupe](./images/group_settings_group_FR.png){class="img500px"}

### Paramètres des membres

Il existe trois rôles pour les utilisateurs des groupes : membres, administrateurs et propriétaires de groupe. Les administrateurs peuvent modifier le statut public/privé du groupe, les rôles des membres et les paramétrages de la bibliothèque du groupe. Les propriétaires de groupe possèdent les mêmes privilèges que les administrateurs, mais peuvent aussi supprimer le groupe ou transférer sa propriété à un autre membre.

Si le stockage de fichiers est activé pour le groupe, il sera décompté sur le quota de stockage du propriétaire. Les quotas de stockage des autres membres du groupe ne seront pas affectés par les fichiers du groupe.

S'il s'agit d'un groupe pour une équipe, un laboratoire ou une organisation, nous recommandons de créer un compte séparé pour que l'équipe puisse fonctionner comme propriétaire du groupe, avec au moins deux personnes connaissant les informations de connexion. De cette façon, vous ne serez pas exclu du groupe si le propriétaire du groupe quitte l'équipe ou l'organisation.

Pour inviter de nouveaux membres, cliquez sur le lien "Send More Invitations" au bas de cette page. Les invitations en attente peuvent également être annulées à partir de cette page.

![Les paramètres d'un groupe : gestion des membres](./images/group_settings_members_FR.png){class="img500px"}

### Paramètres de la bibliothèque

**Type de groupe** Le type de groupe (privé/public, ouvert/restreint) peut être changé à partir de cette page.  
  
**Lecture de la bibliothèque** (Qui peut voir les documents de cette bibliothèque de groupe?)

-   Tout le monde sur internet (Anyone on the internet)
-   Tous les membres du groupe (Any group member)

  
**Modification de la bibliothèque** (Qui peut ajouter, modifier et supprimer des documents dans cette bibliothèque de groupe?)

-   Tous les membres du groupe (Any group member)
-   Seulement les administrateurs du groupe (Only group admins)

  
**Modification des fichiers** (Qui peut travailler avec les fichiers stockés dans le groupe? Les groupes publics à participation ouverte ne peuvent pas activer le stockage de fichiers.)

-   Tous les membres du groupe (Any group member)
-   Seulement les administrateurs du groupe (Only group admins)
-   Il n'y a pas de stockage de fichier (No group file storage)

![Les paramètres d'un groupe : paramétrage des autorisations sur la bibliothèque](./images/group_settings_library_FR.png){class="img500px"}

## Interagir avec des groupes par le biais du logiciel Zotero

Si vous avez [activé la synchronisation des données](./sync.md#synchronisation-des-donnees) et que vous êtes membre d'un groupe dont la bibliothèque est activée, la bibliothèque de groupe apparaîtra dans Zotero dans la colonne de gauche. Les documents peuvent être glissés/déposés dans un groupe à partir de "Ma bibliothèque" et visualisés et modifés par les autres membres du groupe, s'ils en ont l'autorisation. Pour créer une collection, effectuez un clic droit sur une bibliothèque de groupe et sélectionnez "Nouvelle collection..." ou "Nouvelle recherche enregistrée...".

Notez que les bibliothèques de groupe sont complètement séparées de "Ma bibliothèque". Tout document glissé/déposé dans une bibliothèque de groupe est une copie séparée et les modifications apportées à ce document ne seront pas répercutées dans votre propre copie tant que vous ne l'aurez pas glissé/déposé dans l'autre sens vers "Ma bibliothèque".

Vous trouverez ci-dessous une copie d'écran de plusieurs groupes avec des collections.

![Affichage des bibliothèques de groupe en local dans le panneau de gauche de Zotero](./images/group_library_FR.png){class="img500px"}

## Interagir avec des groupes par le biais du site web

Chaque groupe possède sa propre page web. Pour les groupes publics, cette page joue le rôle d'un portail public pour le travail collaboratif du groupe. Pour les groupes privés, elle constitue un moyen pour les membres du groupe d'interagir avec la bibliothèque du groupe depuis n'importe où. 
